\documentclass{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\title{Tempo Histórico e Tempo Cronológico}
\author{Prof. Mulin}
\institute{6º ano}
\date{}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

% slide
\begin{frame}
  
  \titlepage

  $$\includegraphics{../../ccbysa4.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}
  
  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/1.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/2.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}
  
  $$\textbf{O que é tempo?}$$

\end{frame}
	
%slide
\begin{frame}
  
  \frametitle{Algumas respostas possíveis...}

  \begin{block}{}
    
    \begin{itemize}
      
    \item Período sem interrupções no qual os acontecimentos ocorrem: quanto tempo ainda vai demorar esta consulta? 
    \item Continuidade que corresponde à duração das coisas (presente, passado e futuro): isso não é do meu tempo. 
    \item O que se consegue medir através dos dias, dos meses ou dos anos; duração: esse livro não se estraga com o tempo. 
    \item Certo intervalo definido a partir do que nele acontece; época: o tempo dos mitos gregos. 
    \item Parte da vida que se difere das demais: o tempo da velhice.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  $$\textbf{Como você conta o tempo?}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/tempo.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{1- Tempo Cronológico}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/despertador.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Responda as seguintes perguntas:}

  \begin{block}{}
    
    \begin{itemize}
      
    \item Como é sua rotina nos dias de semana?
    \item E nos finais de semana? Você faz as mesmas coisas?
      
    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Tempo Cronológico}

  \begin{block}{}
    
    \begin{itemize}
      
    \item Esse tempo que você utiliza para se organizar. É um tempo que podemos contar, marcar e organizar. Ex: segundos, minutos, horas, dias, semanas, meses e anos. Ele tem curta duração.
    \item Consideramos esse tempo como \textbf{TEMPO CRONOLÓGICO}.
      
    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.2]{img/3.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{2- Tempo Histórico}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/5.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Agora responda as seguintes perguntas:}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Quando começou e quantos séculos durou a Idade Média?

    \item A República no Brasil tem quantas décadas?

    \item Em que milênio a Grécia Antiga entrou em decadência?

    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/7.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/8.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Tempo Histórico}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O tempo histórico é diferente do tempo cronológico. 
    \item \textbf{O TEMPO HISTÓRICO tem longa duração.} É o tempo em que acontecem os processos históricos. A cada novo processo histórico, se inicia um novo tempo histórico. Por esse motivo, a história foi dividida de acordo com cada novo processo. São eles: Pré-história, Idade Antiga, Idade Média, Idade Moderna e Idade Contemporânea.

    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.2]{img/6.jpg}$$
  
\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/9.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{3- Divisão das Percepções de Tempo}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/perctempo.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Divisão das Percepções de Tempo}

  O historiador \textbf{Fernand Braudel} dividiu as percepções de tempo em História em:
  
  1)\textbf{Curta Duração};
  
  2)\textbf{Média Duração};
  
  3)\textbf{Longa Duração};

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/10.jpg}$$
  
\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Tempo de Curta Duração}

  Em História, o tempo de curta duração é aquele que diz respeito aos eventos que fazem parte diretamente do cotidiano dos sujeitos, mas que tem significado social. Um crime, uma greve ou a inauguração de uma linha de metrô, por exemplo.
  
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/11.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Tempo de Média Duração}

  Já o tempo de média duração é aquele que contém eventos que não são mais do cotidiano atual dos sujeitos, mas que podem ser conhecidos através de experiências passadas de pessoas que viveram aquela época. A migração dos europeus para o Brasil e a Segunda Guerra Mundial, por exemplo.

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/12.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Tempo de Longa Duração}

  O tempo de longa duração é aquele que já entrou totalmente para os livros de História, onde os participantes já não estão mais vivos e só podem ser conhecidos pelo estudo da História, coisas como a Primeira Revolução Industrial ou a Descoberta das Américas.
  
  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/13.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{4- Formas de se contar o tempo}

  \textbf{Existe apenas uma forma de contar o tempo?} 

  \textbf{A forma de se contar o tempo vai depender da cultura!}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/contatempo.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{E EXISTEM OUTRAS FORMAS DE CONTAR O TEMPO DE ACORDO COM A CULTURA RELIGIOSA DO LOCAL!}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/14.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Como nós contamos o tempo?}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Dia, mês e ano. 
    \item Ex: 11 de fevereiro de 2020. 
    \item Responda o que são:
    \item Décadas;
    \item Séculos; 
    \item Milênios.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{a.C - d.C}

  \textbf{Não confunda com a banda AC/DC!}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/15.jpg}$$
  
  a.C. = Antes de Cristo | d.C. = Depois de Cristo

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Tarefas}

  $$\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/16.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Como escrever os séculos?}

  \textbf{UTILIZAMOS OS ALGARISMOS ROMANOS E VOCÊ PRECISA SABER APENAS TRÊS!}

  I = 1
  
  V = 5
  
  X = 10

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/romano.jpg}$$

\end{frame}

% slide
\begin{frame}

  \frametitle{Exercícios}

  Escreva os seguintes séculos em algarismos romanos em seu caderno:
  
  1) Século 1:
  
  2) Século 3:
  
  3) Século 7:
  
  4) Século 9:
  
  5) Século 11:
  
  6) Século 15:
  
  7) Século 19:
  
  8) Século 21:
  
\end{frame}

\end{document}
